\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 10.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{22.~Dezember 2022 -- 12.~Januar 2023
  \thanks{Von den 25 zu erreichenden Punkten werden maximal 20 Punkte angerechnet.
  }}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=287]

% Vormals mündlich
\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)}
  Sei $K \subseteq \set R^n$ eine kompakte Teilmenge, für die
  $\closure{\interior K} = K$ gilt (z.\,B.~ist jedes Intervall
  $\interval a b$ mit $-\infty < a < b < \infty$ eine derartige
  kompakte Teilmenge von $\set R$).  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:l1conta}
    Die Einschränkung der Pseudonorm $\norm 1 \cdot$ aus
    Abschnitt~15.6 auf den Untervektorraum
    $\Diff0(K, \set C) \subseteq \Leb^1_{\set C}(K, \lambda^n)$ ist eine
    Norm.  Insbesondere gilt:  Sind
    $f$, $g \in \Leb^1_{\set C}(K, \lambda^n)$ stetige Funktionen, so
    folgt aus $[f] = [g]$ bereits $f = g$.
  \item
    Bezüglich der Norm aus~\ref{it:l1conta} ist aber $\Diff0(K, \set C)$ nicht
    vollständig; beweise dies für $n = 1$ und
    $K = \interval{-1} 1$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Konvergiert eine Folge $(f_n)$ von Funktionen $f_n \in \Leb^1(X,
  \mathfrak A, \mu; E)$ im $\mu$-Mittel gegen eine Funktion $f \in
  \Leb^1(X, \mathfrak A, \mu; E)$, so gilt
  \[
    \int f \, d\mu = \lim_{n \to \infty} \int f_n \, d\mu.
  \]

\item \oralex
  Konvergiert eine Folge $(f_n)$ von Funktionen
  $f_n \in \Leb^1(X, \mathfrak A, \mu; E)$ im $\mu$-Mittel gegen ein
  $f \in \Leb^1(X, \mathfrak A, \mu; E)$, so braucht sie dennoch nicht
  $\mu$-fast überall gegen $f$ zu konvergieren.

  (Tip: $X = \interval 0 1$, $\mu = \lambda_X$, $E = \set R$, $f_0 =
  1_{\interval 0 1}$, $f_1 = 1_{\interval 0 {\frac 1 2}}$, $f_2 =
  1_{\interval {\frac 1 2} 1}$, $f_3 = 1_{\interval 0 {\frac 1 3}}$,
  $f_4 = 1_{\interval {\frac 1 3} {\frac 2 3}}$, \dots.)

% Vormals schriftlich (5 Punkte)
\item \oralex
  Es seien $f \in \Meas(X, \mathfrak A; E)$ und $1 \leq p < \infty$.  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Existiert ein $g \in \Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)$ mit $f
    \underset\mu= g$, so ist auch $f \in \Leb^p(X, \mathfrak A, \mu;
    E)$.
  \item
    Ist $\mu(X) < \infty$ und ist $f$ beschränkt, so ist $f \in
    \Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)$.
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)}
  Sei $1 \leq p < \infty$.  Es sei $(f_n)$ eine Folge in $\Leb^p(X,
  \mathfrak A, \mu; E)$, die punktweise gegen eine Funktion $f \in
  \Meas(X, \mathfrak A, \mu; E)$ konvergiert.  Zeige in jeder der
  drei folgenden Situationen, daß auch $f \in \Leb^p(X, \mathfrak A,
  \mu; E)$ ist und daß $\lim\limits \norm p {f_n - f} = 0$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Es existiert eine Funktion $g \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$
    derart, daß
    \[
      {\anorm{f_n}}^p \leq g.
    \]
    für alle $n$.

    (Tip: Beachte auch ${\anorm{f_n - f}}^p \leq 2^p \cdot g$.)
  \item
    Es ist $\mu(X) < \infty$, und es existiert eine Konstante $C \in
    \set R_+$ mit
    \[
      \anorm{f_n} \leq C
    \]
    für alle $n$.
  \item
    Es ist $\mu(X) < \infty$ und die Konvergenz von $(f_n)$ gegen $f$
    ist gleichmäßig.
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Sei $1 \leq p < \infty$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $\mu(X) < \infty$, so gilt $\Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)
    \subseteq \Leb^1(X, \mathfrak A, \mu; E)$.
  \item
    Im allgemeinen gilt weder $\Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)
    \subseteq \Leb^1(X, \mathfrak A, \mu; E)$ noch umgekehrt $\Leb^1(X,
    \mathfrak A, \mu; E) \subseteq \Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)$.

    (Tip: $p = 2$, $X = \set R$, $\mu = \lambda$, $E = \set R$.  Für
    $s \in \set R_-$ sei $f_s\colon \set R \to \set R$ die triviale
    Fortsetzung von $x^s\colon \set R_+ \to \set R$; betrachte nun
    für geeignete Intervalle $I \subseteq \set R_+$ die Funktion $f_s
    \cdot 1_I \in \Meas(\set R, \borel{\set R})$.)
  \end{enumerate}

  % Vormals schriftlich (5 Punkte)
\item \oralex
  In der Situation der Aufgabe~275 ist für alle $1 \leq p < \infty$
  \[
    \Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E) = \Meas(X, \mathfrak A; E) \cap
    \Leb^p(X, \mathfrak B, \nu; E),
  \]
  und die Pseudonorm $\norm p \cdot$ von $\Leb^p(X, \mathfrak B, \nu;
  E)$ ist eine Fortsetzung der entsprechenden Pseudonorm von
  $\Leb^p(X, \mathfrak A, \mu; E)$.

  (Tip: Beachte auch Aufgabe~286.)

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
